[ChalcedonyKnifeNPS.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChalcedonyKnifeNPS.jpg "fig:ChalcedonyKnifeNPS.jpg")
**玉髓**是[隱晶型的](../Page/隱晶型.md "wikilink")[石英](../Page/石英.md "wikilink")，組成十分優良的礦物石英及[斜矽石](../Page/斜矽石.md "wikilink")。玉髓蠟質光澤，並也有半透明的品種。它的顏色通常是[白色或](../Page/白色.md "wikilink")[灰色](../Page/灰色.md "wikilink")，灰[藍色或樹蔭下](../Page/藍色.md "wikilink")[棕色等](../Page/棕色.md "wikilink")，從蒼白到接近[黑色](../Page/黑色.md "wikilink")。其他玉髓色調被賦予特定的名字：一個清晰的[紅玉髓稱為](../Page/紅玉髓.md "wikilink")'carnelian'或
'sard'。[綠色品種由](../Page/綠色.md "wikilink")[氧化鎳(II)](../Page/氧化鎳\(II\).md "wikilink")，是所謂的[綠瑪瑙](../Page/綠瑪瑙.md "wikilink")。[紅瑪瑙有扁平黑白階](../Page/紅瑪瑙.md "wikilink")。[火石也是各種各樣的玉髓](../Page/火石.md "wikilink")。

[Titus_cameo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Titus_cameo.jpg "fig:Titus_cameo.jpg")[提多皇帝](../Page/提圖斯.md "wikilink"),
[二世紀](../Page/二世紀.md "wikilink")\]\]
[中亞沿江居民的貿易路線都有利用各種形式的玉髓雕刻裝飾品](../Page/中亞.md "wikilink")。玉髓因為不會沾黏融化的蠟適合雕刻成印章。最早可能是從公元一世紀的[貴霜帝國開始發展](../Page/貴霜帝國.md "wikilink")，近年來在[阿富汗的西北部發現了許多貴霜印章](../Page/阿富汗.md "wikilink")。

## 地球化學: 玉髓

### 結構

玉髓曾經被認為是一種纖維狀的隱晶質石英\[1\]。然而最近，它已被證明還含有石英的單斜多晶型物，稱為。典型的玉髓樣品中按摩石的質量分數可以從不到5％變為20％以上\[2\]。礦物的存在曾被認為是可疑的，但現在已被[国际矿物学协会正式認可](../Page/国际矿物学协会.md "wikilink")\[3\]\[4\]。

## 石英和玉髓在純淨水的溶解度

This table gives equilibrium concentrations of total dissolved silicon
as calculated by PHREEQC using the llnl.dat database.

<center>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/溫度.md" title="wikilink">溫度</a></p></th>
<th><p>Quartz <a href="../Page/石英.md" title="wikilink">石英</a><a href="../Page/溶解度.md" title="wikilink">溶解度</a>(毫克/公升)</p></th>
<th><p>玉髓溶解度(毫克/公升)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>0.01 °C</p></td>
<td><p>0.68</p></td>
<td><p>1.34</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>25.0 °C</p></td>
<td><p>2.64</p></td>
<td><p>4.92</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>50.0 °C</p></td>
<td><p>6.95</p></td>
<td><p>12.35</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>75.0 °C</p></td>
<td><p>14.21</p></td>
<td><p>24.23</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>100.0 °C</p></td>
<td><p>24.59</p>
<td>
<p>40.44</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

## 參考文獻

  - [See Section 12 of the translation of *Weilue* - 三世紀的中文文本 by John
    Hill under "carnelian" and note 12.12
    (17)](http://depts.washington.edu/uwch/silkroad/texts/weilue/weilue.html)

<references/>

## 參見

  - [矿物列表](../Page/矿物列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - <http://www.mindat.org/min-960.html>
  - <http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/gemstones/sp14-95/chalcedony.html>

[分類:矽酸鹽礦物](../Page/分類:矽酸鹽礦物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.